---
title: '佛陀十二相成道-Shakyamuni'
layout: post
guid: urn:uuid:6f6feb26-997f-4629-908d-941001a1ac51
tags:
  - 唐卡欣赏
  - 佛
---


[![YamdrokTso](/media/files/2006/09/12/Shakyamuni.jpg)](http://lszb811.qiniudn.com/Shakyamuni.jpg)

**佛陀十二相成道(Shakyamuni)**

佛陀十二相成道是藏传佛教中依据弥勒菩萨《宝性论》所言，将佛陀一生应化的事迹分为十二个阶段。

*  兜率下降

释迦牟尼佛在未成佛前，于最后一世生于兜率天上以大菩萨身份说法，名为护明菩萨。在观察众生因缘、降生时间、降生地点、国家、家族父母等五事后，菩萨知晓娑婆国土众生得度的因缘已具足，便决定于公元前623年，于印度的迦毗罗卫国降生，父亲为释迦族的净饭王，母亲为摩耶夫人。

*  乘象入胎

摩耶夫人于睡梦中，见到一人乘着六牙白象从右胁进入身体，同时祥瑞的征兆涌现。

*  树下降生

在蓝毗尼园中缓步悠游的摩耶夫人，将手轻放在无忧树上，这时太子自右胁降生。太子向四方各行七步，一手指天、一手指地说：『天上天下，唯我独尊。』一时之间大地震动，龙王自虚空降下温凉双泉，灌沐太子的金身。净饭王为太子命名为悉达多，意思是『一切功德皆得成就』 ，而摩耶夫人于产下太子后七日便离世，太子由姨母摩诃波阇波提抚育。

*  太子习艺

悉达多太子聪慧过人，老师们所教授的学问、技艺、武术，太子很快就能得心应手。

*  宫中受乐

因太子出生时，曾有占相师预言太子若非成为贤王即是出家成为觉者，净饭王为防止悉达多出家而王位无人继承，便想要以诸种享乐将太子留在宫中。净饭王为悉达多太子迎娶耶输陀罗为妻，又兴建寒、暑、雨三时宫殿，希望以无忧无虑的生活让太子生起恋栈之心。

*  游观四门

在四次出城的游历中，悉达多太子分别在东、南、西、北四个城门外，看到老人、病人、死者以及清净的修行者，太子遂开始思考生命的方向。

*  削发出家

在一个宫中人人均酒酣耳热的夜里，太子骑着犍陟马带着仆役车匿出城。并且将所有宝饰交给车匿，又削下头发，请车匿回去向国王表达出家的决定，并誓言：『若成道后，必定回来教化大众出离生死之苦。』

*  林中苦行

太子于尼连禅河附近的苦行林，度过了六年的苦修生活，但对解脱之道并未有所进展。在接受牧羊女供养的乳糜后，调养色身，悉达多决心要离开偏向于苦或偏向于乐的修行方式。

*  降伏群魔

悉达多来到菩提树下静坐，誓愿『不成正觉不离此座』 。此愿一发，魔王波旬大为惊慌，即让三名魔女诱惑太子，后又派遣魔军以箭攻击，见太子仍寂然不为所动，魔子们惶恐逃窜而走。

*  成正等觉

悉达多端身正坐、摄心思维，在第四十九天时，目睹天上明星，而豁然了悟。他看到了生命的缘起，以及受苦的原因。这时已成正等觉的佛陀说：『奇哉！奇哉！一切大地众生皆有如来智慧德相，只因妄想执着不能证得。』

*  大转法轮

悟道后的佛陀，因明白众生顽劣未必能接受他的教法，正思考是否该向他人讲说他所悟得的道理。在梵天的劝请下，佛陀仍决定将此法弘扬于这个堪忍世界中。 首先佛陀来到鹿野苑，以四圣谛—苦、集、灭、道度化了五比丘，法轮在此初转，佛、法、僧也在此时具足。

*  双林入灭

八十岁的佛陀，于拘施那罗的娑罗树间进入涅槃。在入灭前，佛陀切切叮咛：如来灭度后，以戒为师，于法精进，安住于四念处—观身不净、观受是苦、观心无常、观法无我。